

最後の変形において等比数列の和の公式と  $z_{n,p}^{2n} = -1$  であることを用いた。  $z = z_{n,p}$  以外の任意の複素数について成立するという事は  $2n$  個以上の解をもつということだから (3) は恒等式である。したがって  $z = z_{n,p}$  を代入した

$$\prod_{\substack{1 \leq l \leq 2n \\ l \neq p}} (z_{n,p} - z_{n,l}) = \sum_{l'=0}^{2n-1} \left( \frac{z_{n,p}}{z_{n,p}} \right)^{l'} \cdot \frac{-1}{z_{n,p}} = -\frac{2n}{z_{n,p}}$$

が成り立つ。したがって (2) は

$$z_{n,p}^{n+m-1} = a_{n,m,p} \cdot \left( -\frac{2n}{z_{n,p}} \right) \quad \text{すなわち} \quad a_{n,m,p} = -\frac{1}{2n} z_{n,p}^{n+m}$$

と言い換えられて、  $p = 1, \dots, 2n$  においてこれが成り立つことが必要条件であるとわかる。逆に  $p$  を  $k$  に変えて

$a_{n,m,k} = -\frac{1}{2n} z_{n,k}^{n+m}$  を代入した

$$z^{n+m-1} = \sum_{k=1}^{2n} \left[ -\frac{1}{2n} z_{n,k}^{n+m} \prod_{\substack{1 \leq l \leq 2n \\ l \neq k}} (z - z_{n,l}) \right] \quad (4)$$

は  $z = z_{n,p}$  を各々代入することによって  $p = 1, \dots, 2n$  の  $2n$  個の  $z_{n,p}$  が確かに解になることがわかる。すると、  $|m| < n$  により (4) は両辺いずれも  $2n - 1$  次以下の式であるはずなのに  $p = 1, \dots, 2n$  の  $2n$  個の  $z = z_{n,p}$  を解に持っていることになる。したがって確かに恒等式であるとわかる。すると (4) の両辺  $1 + z^{2n}$  で割った

$$\frac{z^{n+m-1}}{1 + z^{2n}} = -\frac{1}{2n} \sum_{k=1}^{2n} \frac{z_{n,k}^{n+m}}{z - z_{n,k}}$$

が得られる。

(補題 1 証明終)

引き続き  $z$  のまま積分の中身を変形する。

$$\frac{z^{n+m-1}}{1 + z^{2n}} = -\frac{1}{2n} \sum_{k=1}^{2n} \frac{z_{n,k}^{n+m}}{z - z_{n,k}} = -\frac{1}{2n} \sum_{k=1}^n \left( \frac{z_{n,k}^{n+m}}{z - z_{n,k}} + \frac{z_{n,2n+1-k}^{n+m}}{z - z_{2n+1-k}} \right)$$

ここで

$$\theta_{n,2n+1-k} = \frac{2(2n+1-k) - 1}{2n} \pi = 2\pi - \frac{2k-1}{2n} \pi = 2\pi - \theta_{n,k}$$

より  $z_{n,2n+1-k} = z_{n,k}^{-1}$  であり

$$\begin{cases} z_{n,k} + z_{n,2n+1-k} = 2 \cos \theta_{n,k} \\ z_{n,k} z_{n,2n+1-k} = 1 \end{cases}$$

である。また

$$\begin{aligned} z_{n,k}^{n+m} z_{n,2n+1-k} + z_{n,2n+1-k}^{n+m} z_{n,k} &= z_{n,k}^{n+m-1} + z_{n,k}^{-(n+m-1)} \\ &= e((n+m-1)\theta_{n,k}) + e(-(n+m-1)\theta_{n,k}) = 2 \cos(n+m-1)\theta_{n,k} \end{aligned}$$